黑警O記設新設「D組」監控遊行集會

《明報》獲悉警方俗稱O記的「有組織罪案及三合會調查科」，在本月中新增「D組」專組，由一名警司帶領30多名調查人員，專責跨區大型遊行集會所引發的罪案調查，連同今年初港島總區及西九龍總區各增一個機動部隊「緊急應變大隊」（每隊170人），以讓警方在遊行集會時有足夠人手處理。

保安局長李家超今早表示，新組與其他隊伍一樣處理有組織及嚴重罪案，集結「旺角暴動」事件經驗所得，好多時處理同類案件的搜證及調查經驗重要，如日後警方認為有需要，按實際情況可利用其經驗去調查。

被問為何有關部門放在O記而非一般警隊編制，李家超重申調查每類案件要按實際情況。

至於英國保守黨人權委員會副主席羅杰斯（Benedict Rogers）被拒入境及要求交代一事，李家超表示不評論個別案件，但指每個入境批准審核個案中，入境處官員會按法律及當時入境者情況處理，「每個政府日日都處理入境審查」，形容是次港府處理，是按一般處理方法去做。

在去年旺角大衝突，有示威者掟磚、縱火、圍堵警車及阻礙救援，警方至今陸續拘捕逾90人，當中涉及大量的調查工作。警方事後檢視內部運作，決定在Ｏ記新設立Ｄ組，專門調查大型遊行集會期間的嚴重罪行。

警方有組織罪案及三合會調查科（俗稱Ｏ記）於本月中增設的Ｄ組已投入運作，由警司陳永祥主理，集中跟進涉及大型遊行集會、公眾活動的刑事調查工作。

自2014年佔領運動及去年旺角大衝突後，警方不斷檢討在處理大型遊行集會以及相關罪行調查的能力。據悉，警方總部刑事調查精銳部門之一，即俗稱Ｏ記的「有組織罪案及三合會調查科」，在本月中新增「Ｄ組」專組，由一名警司帶領30多名調查人員，專責跨區大型遊行集會所引發的罪案調查，連同今年初港島總區及西九龍總區各增一個機動部隊「緊急應變大隊」（每隊170人），令警方在遊行集會時，無論是現場人群處理，還是一旦發生嚴重罪行的調查，都有足夠人手處理。有關注警權的組織表示，警方有需要解釋增加相關警力是否適切，尤其是將遊行集會與常見罪行「並列處理」的原因。

現時警方Ｏ記下設3組，分別為A、B、C組，每組人員除專門跟進不同「字頭」的黑幫外，亦按嚴重罪行分工，如Ａ組調查偷車案、Ｂ組調查人口販運，Ｃ組調查槍械嚴重罪案（見表）。新增設的Ｄ組，運作模式相近，安排專門調查涉及跨區大型遊行集會的罪案，由警司陳永祥帶領。

現時Ｏ記隸屬警務處助理處長（刑事）之下的部門，新增的Ｄ組共35人，由1名警司率領，轄下設有兩名總督察、4名督察、4名警署警長、4名警長及20名警員，分成4個小隊。
警方消息透露，今次Ｏ記Ｄ組的設立，是過去兩年警隊檢視處理遊行集會相關警力的結果，在2017/18年度的財政預算案中，警方獲增加608個職位，當中就包括今次Ｏ記Ｄ組的人手編制。